_5\. 哥特人的苦难 他们派往贝利萨的使团。谈判。军队和补给抵达罗马。停战。破裂。对哥特人的劝阻。他们于 538 年 3 月撤出罗马。

哥特人分散在罗马的坎帕尼亚地区，那里夏季的疟疾非常严重，哥特人被热病肆虐。在这片被烈日炙烤得只剩下一望无际的坟墓的荒原上，他们的羊群也因饥饿而日渐稀少。拜占庭军队的逼近让人们更加绝望。因为保卢斯和科诺率领的 3000 名伊萨尔人已经在那不勒斯登陆，1800 名色雷斯骑兵在猛将约翰尼斯的率领下在海德伦图姆登陆，第三支骑兵队在芝诺的率领下沿着拉丁路驶来。有传言说，约翰带着一大队由卡拉布里亚牛牵引的辎重车沿海而来，正在逼近奥斯提亚，而伊索里亚人的舰队已经在台伯河口附近徘徊。哥特人对这次凶残的围攻的成功感到绝望，现在他们想到了解除围攻；维提格斯派了一名罗马人和他的两名战争首领来到贝利萨城，向他提出了与帝国和平相处的条件。普罗科皮乌斯（Procopius）详细描述了这场奇怪的谈判，并以议会形式的礼仪对其进行了描述。根据他的说法，哥特人的演说如下，证明了他们拥有意大利的权利，具有完全的历史价值：

"罗马人，你们对不起我们，因为你们拿起武器反抗朋友和战友，这是不应该的。我们只告诉你们每个人都必须相信的事实。因为哥特人并不是用武力从罗马人手中夺取意大利的，而是奥多阿克在赶走皇帝之后，一度占有了这个帝国，并把它变成了暴政。当时在东方称帝的芝诺想要为他的共同统治者向暴君复仇，解放这个国家； 但他无法击败奥多亚克的力量，于是他说服了正准备征服拜占庭的我国国王狄奥多里克，让他放弃敌意，铭记他从罗马人的贵族和执政官职位上获得的荣誉，惩罚奥多亚克对奥古斯都斯的不公正行为，随后与哥特人一起以各种形式公正地统治这个国家。在接管意大利王国的过程中，我们对法律和政府形式的保留丝毫不亚于早期的统治者，因此无论是狄奥多里克还是他的任何继任者，在哥特人的领地上都没有任何成文或不成文的法律。但就崇拜和信仰而言，我们为罗马人提供了完全的保障，以至于没有一个意大利人自愿或非自愿地改变宗教信仰，也没有一个哥特人因为改变宗教信仰而受到惩罚。我们对罗马人的圣所也极为敬畏，因为在圣所中避难的人从未被人碰过。最初的权力机构总是掌握在罗马人手中，从未落入哥特人手中。如果有人认为我们说的不实，请站出来给我们定罪。此外，哥特人允许罗马人每年从东方皇帝那里接受执政官的尊荣。然而，你们却没有重新得到意大利，奥多阿瑟的野蛮人对意大利的虐待不是短时间的，而是长达十年之久，你们却对意大利的合法主人施以非法的敌意。那就来吧！离开我们的财产，悄悄地带走属于你们的财产或战利品！"

贝利撒留的回答在意料之中：芝诺皇帝把对奥多亚克的战争交给了狄奥多里克，但没有把意大利王国交给他。老领主有权获得被转让的财产，而这些财产应该归还给他。哥特使节随后向皇帝献上了西西里岛的所有权，但贝利萨嘲笑他们，向他们赠送了更大的不列颠。他不想听到任何关于坎帕尼亚或那不勒斯的消息，也不想知道任何关于年贡的事情，而是要求无条件割让意大利。最后，双方同意在必要的时间内休战，通过特使与皇帝本人进行和平调解。

就在起草条约的同时，约翰将军率领运输队和伊萨里亚舰队抵达奥斯提亚（Ostia）和波图斯（Portus）的消息让罗马陷入了狂热的喜悦之中。军队和运输船都是在粮草装上台伯河驳船逆流而上后进入城市的，没有受到驻扎在波尔图斯的哥特人的阻碍。哥特人在谈判中没有预料到会发生这样的事情，现在却让他们无法阻止的事情发生了，导致条约无法缔结。休战期为三个月，以人质作为保证，之后哥特使节在希腊人的护送下前往拜占庭。此时正值冬至前后。

哥特人精疲力竭，补给断绝，尤其是海上补给，甚至连舰队也被切断，再也无力坚守罗马周围的据点。他们刚刚放弃波图斯，奥斯提亚的伊索里亚人就攻入了那里；他们几乎还没有攻下可观的森图姆塞莱（今天的奇维塔韦基亚），贝利萨就把驻军调到了那里。阿尔巴诺的情况也是如此。贝利萨对违反休战协议的控诉置若罔闻，相反，他派约翰率领一支强大的军队前往皮切诺的阿尔巴，命令他骑马穿过这个国家，一旦敌人再也无法抵挡破坏休战协议的欲望，就抓获哥特人的妻儿，掠夺他们的财宝。这些行动也是为了威胁哥特人的退路或迫使他们撤出罗马。

恢复敌对行动的倾向很大，被逼到绝望境地的维蒂希斯毁约可以称义。此外，城中发生的一件令人震惊的事件肯定鼓励了哥特人这样做；因为贝利萨在宫殿里处死了他最好的一个队长，因为这位将军在一件私事上冒犯了指挥官的严厉公正，用一把高举的匕首攻击了他。勇敢的君士坦丁的鲜血让曾在他麾下光荣服役的战士们心灰意冷，也让贝利萨憎恨不已；这一不祥的传言传到了哥特人的营地，让他们看到了背信弃义的希望。一队意志坚定的人试图穿过室女水道，该水道位于平丘斯山脚下，一直延伸到贝利萨的宫殿下方。他们的灯火从这些通道的缝隙中照进来，本来不会及时被守卫发现，但经过漫长的地下跋涉后，他们发现通道口被墙封住了，于是又折了回来。维提盖斯现在公开恢复了敌对行动；一天早上，他试图冲进平西亚纳门（Porta Pinciana）。武器的喧闹声唤醒了全城；守卫者冲向自己的岗位，经过一场短暂的战斗，哥特人被击退了。维提杰斯希望通过贿赂进入奥雷利安门，但他的计划遭到了背叛，最终未能实现。

最后，越来越多的坏消息消磨了国王的勇气。被历史学家称为 "猎犬 "的将军约翰很快就完成了他在皮切努姆的使命；他击败并杀死了维提盖斯的叔叔乌利提乌斯，占领了里米尼，并且已经到了拉文纳城墙外，在那里，复仇的玛塔松塔并不后悔自己强迫维提盖斯结婚，她希望把自己和这座城市交给希腊人。哥特国王就这样屈服于他的军队的怨言，而他的军队现在也被围困，面临着被饥饿、瘟疫和敌人的刀剑所征服的危险。太阳已经露出了春天的征兆，三个月的休战期已经结束，君士坦丁堡的使者仍然没有任何消息。罗马平原上的大动静让罗马人知道发生了大事；一天夜里，他们看到营地一片火海，第二天早上，哥特人向弗拉米尼路撤退。当平西安门打开，步兵和骑兵失散时，一半的军队已经越过了米尔维安桥。经过一番殊死搏斗，散兵游勇们冲上了桥，准备夺取对岸；但他们在到达对岸时损失惨重。哥特人在那里组织起来，沿着弗拉米尼路继续前进，他们感到绝望，预感到这个英雄民族的覆灭，他们曾将罗马城墙上的辉煌埋葬。因此，西奥达哈德的无能受到了惩罚，他允许贝利撒留向罗马推进，而不是将战争转移到那不勒斯，维蒂奇的错误也是如此，他将大军的兵力集中在不健康的坎帕尼亚，却没有同时在南部和北部开展军事行动，也没有建立一支舰队。而决定哥特帝国在意大利命运的主要原因就是缺乏海军。

这场不朽的围攻罗马之战持续了整整一年零九天，在此期间，哥特人进行了 69 场战斗，包括所有的战役。他们于 538 年 3 月初撤出罗马。
